\section{測定系の配置}\label{ux6e2cux5b9aux7cfbux306eux914dux7f6e}

実験系の装置全体のスケッチ図を示す。

 \DiffDeviceH
  

実験では、回折格子を用いた分光器を撮影目標の光源が直線に捕えるよう配置した。
光源から発された光は、\(50\) cm
ほど離れた回折格子分光器の細いスリットを通る。
そこから分光器内を介して回折格子に達した光を、デジタルカメラのレンズが捕える。

デジタルカメラは動かないようにしっかりと三脚に固定して、回折格子に接するように配置した。
回折格子分光器のスリットに、まっすぐ光が入るように光源を設置した。

強すぎる光は、回折格子分光器内で反射され、ノイズとして同時に測定されるので、明るすぎない光源が適している。
光源が近すぎる場合は回折格子分光器内で上下に拡散され、回折格子分光器内で反射光が強くなってしまう。
回折格子分光器に対して光源の位置を十分な距離に保てば、回折格子分光器内での反射を抑えることができ、また光の強さを抑えることもできる。
今回の測定では、\(50\) cm 離した場所に光源を設置した。

電球のような大きな光源から出た強い光が、スリットを通してそのままカメラに届いた場合、スペクトルラインが上下に渡って明るさのムラになってしまうことがある。
その場合は、スリットに局所的に強い光が入らないように光源がカメラに直接届かないような場所に配置した。

\section{デジタルカメラの設定}\label{ux30c7ux30b8ux30bfux30ebux30abux30e1ux30e9ux306eux8a2dux5b9a}

出力データを比較して考察するために、デジタルカメラの設定を決定した。
デジタルカメラによって性能や機能が異なるが、複数回の測定を行う場合、正しく比較できるデータを得られるように同じ設定を決定する必要がある。

\subsection{撮影形式}\label{ux64aeux5f71ux5f62ux5f0f}

使用したデジタルカメラLX5においては、クオリティを RAW +
ファインモードに設定した。

LX−5での RAW +
ファインモードを設定することで、普段の撮影形式と並行して生画像を取得することができる。
この設定で、3792 × 2538 ピクセルの大きさを持った jpg
画像と生画像を同時に記録できる。

\subsection{ISO感度}\label{isoux611fux5ea6}

ISO感度を上げると、電気信号を増幅することができる。
ISO感度を2倍にすると電気信号は2倍になる。
デジタルカメラは生画像データを生成するとき、一定の値を超えた飽和した値は同じ値として出力する。

今回の実験では、写真から再現した輝度の分布の山を確かめるために、光量がより飽和しないような設定が適している。
よって、ISO感度設定は十分に小さい値に設定すればよい。今回の測定では ISO
80 に設定した。

\subsection{その他の設定}\label{ux305dux306eux4ed6ux306eux8a2dux5b9a}

デジタルカメラLX5の露出速度は\(1.3sec\) レンズ開き値は 2.5 に設定した。

ピントはオートフォーカスをスペクトルの撮影時に用いて、１度設定したものを用いた。

露出時間は、長すぎると輝度が飽和する原因になる。
時間の経過で変化のないスペクトル画像を撮影するため、光量が飽和しない程度の時間を設定した。

\section{スペクトラムの撮影}\label{ux30b9ux30daux30afux30c8ux30e9ux30e0ux306eux64aeux5f71}

撮影は環境光が測定に影響しないように、十分な暗室で行った。
回折格子分光器に接したデジタルカメラで、回折格子に映ったスペクトラムを撮影した。

実験はなるべく広い場所で、セットアップを動かさないように注意して撮影した。
撮影の終えたデジタルカメラをパソコンで取り込み、データを取得した。

 \SystemViewFrontXeight
  
